<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<database version="1.0">

    <gesetze>

        <!-- Gestaltgesetze -->

        <gesetz id="1" path="1" lang="de">

            <content><![CDATA[
            <div id="main">

                <div class="container">

                    <div id="Gestaltgesetze">

                            <h1> Gesetz der Ähnlichkeit / Gleichheit </h1>

                            <hr>

                            <p>Elemente, welche einander gleichen, nehmen wir als zusammengehörig wahr. 
                            Dabei vergleichen wir die optischen Reize bei verschiedenfarbigen Elementen,
                            unterscheiden zwischen Helligkeiten, Größe der Elemente oder ihrer Orientierung aber auch ihrer Form. 
                            So erkennen Menschen in kürzester Zeit verschiedene Formen in einer Ansammlung an bekannten geometrischen Figuren und können diese im Kopf nach Kreis,
                            Quadrat, Dreieck etc. problemlos gruppieren. </p>

                            
                            <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerÄhnlichkeitGleichheit1.jpg" alt="Kreis -und Quadratform">
                            
                            <br>

                            <p>Angewendet wird es zum Gesetz der Gleichheit. Hierbei wird z.B. bei Formularen in Computeranwendungen die gleiche Sorte von Eingabefeldern benutzt. 
                            So erkennt der Nutzer sofort, dass alle Rechtecke Eingabefelder sind. </p>

                            <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerÄhnlichkeitGleichheit2.png" alt="Bild zur Verdeutlichung des oberen Textes">

                            <br>

                            <p>Soll innerhalb der gleichen Formen ein Unterschied bei den Eingabefeldern dargestellt werden, so kann das mit dem Aspekt der Farbe erreicht werden. 
                            Dadurch weiß der Nutzer, es handelt sich immer noch um Eingabefelder, die jedoch zu einer anderen Gruppe gehören als die weißen Felder. </p>
                            

                            <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerÄhnlichkeitGleichheit3.png" alt="Bild zur Verdeutlichung des oberen Textes">

                            <p>Gleiches gilt für Buttons auf Webseiten. Durch ihre ähnliche Form und evtl. auch farbliche Absetzung fasst der Nutzer diese Buttons einer funktionalen Gruppe zusammen. </p>

                            <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerÄhnlichkeitGleichheit4.jpg" alt="Bild zur Verdeutlichung des oberen Textes">

                            <p>Das Gesetz der Ähnlichkeit wird verstärkt durch das Gesetz der Nähe.</p>
                            <br>
                    </div>

                </div>
                </div>

            ]]></content>

        </gesetz>


        <gesetz id="2" path="2" lang="de">
            
            <content><![CDATA[
            <div id="main">

                <div class="container">

                    <div id="Gestaltgesetze">

                        <h1>Gesetz der Nähe</h1>

                        <hr>

                        <p>Elemente die sich in Form, Größe und Farbe unterscheiden werden mit dem Gesetz der Nähe 
                        durch ihre unmittelbare Nähe zueinander als zusammengehörig wahrgenommen. 
                        So werden Kommazahlen durch die Nähe der Zahlen und dem Komma zu einer Kommazahl gruppiert und nicht zu zwei Zahlen, 
                        die durch ein Komma getrennt werden.</p>

                        <p>[Beispiel: 1,2 3,4 5,6]	
                        Hier werden die Zahlen [1,2] [3,4] und [5,6] als drei Kommazahlen erkannt, 
                        da die Zahlen und das Komma nahe bei einander liegen. 
                        Die größere Entfernung zwischen der 2 und der 3 löst eine zweite Gruppierung aus, 
                        die mit der ersten nichts mehr zu tun hat. Werden die Zeichen alle gleich nah zusammengestellt, 
                        gruppiert der Mensch nur die Nähe der Zahlen und Trennt sie mit dem Komma. 
                        So werden keine Kommazahlen mehr erkannt, sondern ganze Zahlen, welche durch Kommata getrennt werden. 
                        [Beispiel 2: 1,23,45,6]. 
                        Das bekannteste Beispiel für die Anwendung des Gesetzes der Nähe findet sich in der Websuche. 
                        Wird eine Websuche durchgeführt, erhält man die Ergebnisse mit einer Überschrift, einem Link 
                        und Beschreibungstexten zu den Inhalten der Seite und erkennt diese Elemente durch die nahe Anordnung 
                        zueinander als zusammengehörig.</p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerNähe.png" alt="Beispiel zum Gesetz der Nähe">

                        <p>Durch die Entfernung zwischen Elementen kann auch eine Abgrenzung statt einer Gruppierung hervorgerufen werden. 
                        Ein gängiges Beispiel hierfür wäre ein Formular, bei dem die Beschreibung, welche Angaben in ein Eingabefeld gehören, 
                        von dem Eingabefeld selbst getrennt wird. </p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerNähe2.jpg" alt="Kontaktformular, gegliedert in zwei Bereiche">

                    </div>

                </div>
                </div>

            ]]></content>

        </gesetz>
        
        <gesetz id="3" path="3" lang="de">
            
            <content><![CDATA[
            <div id="main">

                <div class="container">

                    <div id="Gestaltgesetze">

                        <h1>Gesetz der guten Fortsetzung</h1>

                        <hr>

                        <p>Das Menschliche Auge setzt instinktiv Wege fort, sobald ein Richtungsimpuls vorgegeben wird. 
                        Dies nennt man das Gesetz der Fortsetzung bzw. der Kontinuität. Dabei achtet man auf weiche Kanten 
                        und fließende Übergänge der Elemente. Abrupte Richtungswechsel oder Winkel stören die Wegfortsetzung des Auges. 
                        So erkennt man miteinander Verbundene Elemente schneller, wenn diese mit weichen kurvigen Linien (a) 
                        verbunden sind statt mit harten Linien, die verwinkelt sind (b).</p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerGutenFortsetzung1.gif" alt="Beispiel zu (a) und (b)">

                        <p>In der Praxis findet man das Gesetz der guten Fortsetzung vor allem in einer Webseitennavigation.
                        In diesem Beispiel folgt die Anordnung der Navigationspunkte keiner bestimmten Richtung. 
                        Auf den ersten Blick ist es schwerer zu erkennen, dass es sich um eine Navigation handelt, 
                        das Gesetz der guten Fortsetzung wird hier nicht erfüllt.</p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerGutenFortsetzung2.png" alt="unstrukturierte Navigation">

                        <p>Durch die senkrechte Fluchtlinie im zweiten Beispiel wird ein optischer Zusammenhang erzeugt. 
                        Das Auge folgt automatisch den Punkten nach unten und der Nutzer erkennt die Navigation 
                        in diesem Abschnitt der Webseite.</p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerGutenFortsetzung3.png" alt="gut strukturierte Navigation">
                        
                    </div>

                </div>
                </div>

            ]]></content>

        </gesetz>

        <gesetz id="4" path="4" lang="de">
            
            <content><![CDATA[
            <div id="main">

                <div class="container">

                    <div id="Gestaltgesetze">

                        <h1>Gesetz der Schließung</h1>

                        <hr>

                        <p>Nahezu geschlossene Konturen werden vom Menschen automatisch geschlossen. 
                        Dieses Gesetzt hat etwas Ähnlichkeit zum Gesetz der guten Fortsetzung, bei dem das menschliche Auge einer Linienführung folgt 
                        und das Gehirn hierbei zur Vollendung der Figur ergänzt. </p>

                        <p>Beispiele für das Gesetz der Schließung: </p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerSchließung1.jpg" alt="ein nahezu geschlossener Kreis und ein nahezu geschlossenes Quadrat">

                        <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerSchließung2.jpg" alt="Bild eines Pandas, die Weißen Flächen sind geöffnet zum Hintergrund, werden aber als Teil des Pandas wahrgenommen.">
                        
                    </div>

                </div>
                </div>

            ]]></content>

        </gesetz>

        <gesetz id="5" path="5" lang="de">
            
            <content><![CDATA[
            <div id="main">

                <div class="container">

                    <div id="Gestaltgesetze">

                        <h1>Gesetz der Symmetrie</h1>

                        <hr>

                        <p>Das Gesetz der Symmetrie besagt, dass symmetrische Anordnungen die Aufmerksamkeit des Betrachters auf sich ziehen.
                         Symmetrie unterstützt die klare Gliederung von Inhalten. Webseiten, die Symmetrisch aufgebaut sind, 
                         lenken den User nicht von seinem Ziel ab, welches er auf der Seite erreichen möchte.  </p>

                        <p>Bei symmetrischen Konturen werden die Zwischenräume zur Figur angesehen, während die Zwischenräume
                         von asymmetrischen Konturen zum Hintergrund zählen.  </p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerSymmetrie.gif" alt="Beispiel: symmetrische und asymmetrische Konturen">
                    </div>

                </div>
                </div>

            ]]></content>

        </gesetz>

        <gesetz id="6" path="6" lang="de">
            
            <content><![CDATA[
            <div id="main">

                <div class="container">

                    <div id="Gestaltgesetze">

                        <h1>Gesetz der guten Gestalt</h1>

                        <hr>

                        <p>Die menschliche Wahrnehmung bildet automatisch Gruppen, wenn sie Sinneseindrücke in die Kategorie der Figuren einordnen kann. 
                        Aus diesem Grund ist es sinnvoll Bedienelemente, die zu einer Aufgabe gehören, gruppiert in einem Fenster anzuordnen.   </p>

                        <p>Durch die Wahrnehmung von Figuren können auch Vexierbilder entstehen. Ein bekanntes negatives Beispiel eines Vexierbildes 
                        sind grafische Statistiken. Hier kann es schnell zu Missverständnissen kommen und der Leser der Grafik kann, 
                        wenn beim Erstellen nicht darauf geachtet wurde, falsche Ergebnisse wahrnehmen (siehe Beispielbild).  </p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\GesetzDerGutenGestalt.png" alt="Beispiel für ein Vexierbild bei Temperaturangeben">

                    </div>

                </div>

            ]]></content>

        </gesetz>

        <gesetz id="7" path="7" lang="de">
            
            <content><![CDATA[

                <div class="container">

                    <div id="Gestaltgesetze">

                        <h1>Konturen</h1>

                        <hr>

                        <p>Die menschliche Wahrnehmung hat einen Zwang zur Kontur. Bekannte Konturen werden dadurch selbst dann wahrgenommen, 
                        wenn sie nur Teilweise vorhanden sind.   </p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\Konturen.png" alt="Konturen eines Würfels werden nur teilweise dargestellt, wir können das Objekt jedoch wahrnehmen.">

                    </div>

                </div>
                </div>

            ]]></content>

        </gesetz>

        <gesetz id="8" path="8" lang="de">
            
            <content><![CDATA[

                <div class="container">

                    <div id="Gestaltgesetze">

                        <h1>Verstärkung und Abschwächung der Wirkungen</h1>

                        <hr>

                        <p>Durch Linien und andere graphische Hervorhebungen können die Wirkungen der Gestaltgesetze entweder verstärkt 
                        oder abgeschwächt werden. Auch die Kombination verschiedener Gestaltgesetze führt zu diesem Effekt.   </p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\Verstärkung.png" alt="">

                    </div>

                </div>

            ]]></content>

        </gesetz>

        <gesetz id="9" path="9" lang="de">
            
            <content><![CDATA[

                <div class="container">

                    <div id="Gestaltgesetze">

                        <h1>Isolation von Darstellungselementen</h1>

                        <hr>

                        <p>Durch viele Gestaltgesetze gruppiert die menschliche Wahrnehmung Elemente. 
                        Durch die Gestaltgesetze kann gezielt aber auch eine Isolation erreicht werden.   </p>

                        <img class = "content-img" src="files\img\Isolation.jpg" alt="">

                    </div>

                </div>

            ]]></content>

        </gesetz>



    </gesetze>

</database>
